孤獨老人｜清潔工住30呎劏房 72歲再婚娶大陸老婆想有人陪終老：老了也有性需要

這天早上7時未到，許生已經到達觀塘瑞和街市後的垃圾站，推着手推車上班。「我5點幾已經起身喇！」許生精力十足。啪一聲，把一塊卡板推倒在手推車上，「拎唔起㗎，我借力擺落去㗎咋，一塊卡板有時成50斤重。」他把叠了兩塊卡板及幾個發泡膠箱的手推車推上斜坡，回到垃圾站。之後再把滿溢的垃圾桶推回來，「最討厭賣魚嗰啲魚腸⋯⋯又腥又臭又重！」大約8時左右，他已經走了三四轉，清不完的垃圾像囤在河流下游、混濁的沙泥。
許生二十多歲由大陸移居香港，跟隨父親一起在酒樓做樓面，轉眼已是白頭。直至去年酒樓結業，他失去工作，雖已是從心之年，卻仍要轉行。「以前做酒樓一個月得嗰萬零蚊，邊度儲到錢？就算有積蓄都使晒啦！」2000年才開始的強積金計劃，對於低收入的他幫助不大，供了十多年，最後只得幾萬蚊。

積蓄不足以讓他退休，加上還要交租、給約$4000家用，於是他在家附近找了份清潔工，「又老，又冇技能，搵邊個請呀？所以咪走嚟做清潔，呢行冇後生仔，全部都係白頭翁。」根據《2018年香港貧窮情況報告》，全香港有36萬名貧窮長者，長者貧窮率高達30.9%，即每10名長者中，便有三名處於貧窮狀態。即是日本學者藤田孝典對「下流老人」的定義──低收入、沒有積蓄、老無所依──許生便是其中之一。

六年前，許生單方面向妻子提出離婚，「因為我哋冇夫妻生活，我有（性）需要，但佢唔肯，夫妻梗係有呢樣嘢㗎啦，冇點算夫妻呀？」二人離婚後，患有精神病的幼子跟了前妻，長子結婚則搬了出去。許生不想與兒子有爭執，於是決定自己住，成為獨居老人，現正輪候公屋。
「有間公屋當然好，可以（在屋內）走動，而家淨係可以坐喺度。」許生坐在劏房內只有一個階磚大的空位上，「喺呢度冇嘢做，夜晚沖完涼食完飯，有時攰攰哋就飲杯酒，聽吓收音機就瞓覺。」劏房狹窄放不下電視機，於是他買了兩部收音機，這就是唯一的娛樂，「萬一一部壞咗，都仲有第二部。」每天下午6時左右吃完晚飯，他便爬上床，扭開收音機聽香港電台，獨自聽花花世界的萬千故事入睡。放假時間更難過，全日流流長，他就一人去飲茶、去公園坐，「多數自己一個，悶都冇辦法，唔通全日喺屋企坐咩？」

孤獨老人不願孤獨終老，三年前，許生在朋友的介紹下，娶了一個四十多歲的大陸老婆，「我幾十歲，後生嘅都唔理我，咁啱佢又離咗婚，我唔嫌佢，佢又唔嫌我。」許生大她近30年，他知道自己有可能只是她來香港的踏腳石，「我心理上預咗喇，（可能）真係借我過橋，咁咪走囉，到時我搵第二個，哈哈哈。」說得風流，但其實他並不想再多離一次婚，「我唔會同佢離婚，只有佢同我離婚，年紀大喇，仲搞咁多？」他頓了一頓，「其實我只係想搵個人陪伴自己，希望有個啱傾嘅人，喺我身邊陪我終老⋯⋯」

他的大陸老婆以前會領證件來香港逗留三個月，但今年因為武肺無法來港，許生也曾因此後悔娶了她，更打電話跟她說：「我真係娶錯咗你，好麻煩！」她就告訴他：「你冇錯，我將來申請嚟香港就可以成日喺你身邊。」許生現時的願望就是明年可以派到公屋，到時就可以與大陸老婆一起上樓，如果沒有被拋棄，將來就不用入住老人院。

有幾段自己上apply睇

我真係娶錯咗你，好麻煩！

呢D死廢老叫雞算啦

派到公屋，之後大6婆嗌離婚，公屋歸女方，呀伯最尾都係冇屋住

香港有好多大陸女人都係咁樣黎到
呢個呀伯仲要係本身有老婆兩個仔一家四口都要離婚再娶大陸西
仲要講到明真係為左個西
肯定個大陸西遲啲做到腥港人 拎晒佢所有野

自己打飛機啦柒頭

你冇錯，我將來申請嚟香港就可以成日喺你身邊。

其實許生要解決既問題只有一個
就係"孤獨老人不願孤獨終老"

食撚屎啦

租都唔夠交 娶返黎以為免費雞

拎咗身份證同申請到公屋就反將一軍嫌你性無能要離婚

個人生真可悲

正正經經叫隻雞唔得既，硬要搞咁多野

政府會唔會因為佢娶大陸婆，加速中港隔合，比佢特快上公屋?

垃圾廢老娶老婆返嚟係解決性需要
諗住幾萬銀買隻雞+工人
垃撚圾

下流老人

假結婚又有錢賺又有免費雞

如果被拋棄，老人院佢都住唔起呀
大陸女人，信一成都死